\documentclass[aspectratio=169,12pt]{beamer}
\usetheme{Madrid}
\usecolortheme{dolphin}
\usefonttheme{professionalfonts}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\setbeamertemplate{footline}{}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{physics}
\usepackage{cancel}

\graphicspath{{../../figures/}}

\title[Module A4]{Module A4: Systèmes à deux qubits}
\author{JAMOTTE Maxime, SCHOONEN Cédric}
\institute{Digital Learning Hub}
\date{}

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}{Objectifs du module A4}
  \begin{enumerate}[<+->]
    \item Notations tensorielle en représentation bra-ket
    \\~\\
    \item Base computationnelle et numérotation binaire
    \\~\\
    \item États produits vs intriqués: $2^n$ états encodables dans $n$ qubits
    \\~\\
    \item Produits tensoriels de matrices
    \\~\\
    \item Intrication et paires de Bell
    \\~\\
    \item Décomposition de Schmidt et mesures partielles
  \end{enumerate}
\end{frame}

% ============================================================
\section{Notation tensorielle}
% ============================================================

\begin{frame}{Représentation tensorielle d'un état à 2 qubits}
  \begin{itemize}[<+->]
    \item État général $\ket{\Psi_2} = a_{00}\ket{00}+a_{01}\ket{01}+a_{10}\ket{10}+a_{11}\ket{11}$ (vecteur de taille $2^2$).
    \\~\\
    \item Produit tensoriel de kets: $\ket{0}_2\!\otimes\!\ket{0}_1=\ket{00}$.
    \\~\\
    \item Nombre d'états de base pour $N$ qubits: $2^N$ (ex.: 2 qubits $\rightarrow$ 4 composantes).
  \end{itemize}
\end{frame}

% ============================================================
\section{Base computationnelle et numérotation binaire}
% ============================================================

\begin{frame}{Représentation vectorielle}
  \begin{itemize}
    \item État général $\ket{\Psi_2} = a_{00}\ket{00}+a_{01}\ket{01}+a_{10}\ket{10}+a_{11}\ket{11}$ (vecteur de taille $2^2$).
    \\~\\
    \item Produit tensoriel de kets: $\ket{0}_2\!\otimes\!\ket{0}_1=\ket{00}$.
    \\~\\
    \item Nombre d'états de base pour $N$ qubits: $2^N$ (ex.: 2 qubits $\rightarrow$ 4 composantes).
  \end{itemize}
  ~\\~\\
  $\qquad \qquad\begin{pmatrix} 
    a_{00}^{} \\
    a_{01}^{} \\
    a_{10}^{}\\
    a_{11}^{} \\
\end{pmatrix} \longrightarrow \ket{00} = \begin{pmatrix} 
    1\\
    0\\
    0\\
    0\\
\end{pmatrix} , \ket{01} = \begin{pmatrix} 
    0\\
    1\\
    0\\
    0\\
\end{pmatrix}, \ket{10} = \begin{pmatrix} 
    0\\
    0\\
    1\\
    0\\
\end{pmatrix} , \ket{11} = \begin{pmatrix} 
    0\\
    0\\
    0\\
    1\\
\end{pmatrix}  $
\end{frame}

% ============================================================
\section{États produits et états intriqués}
% ============================================================

\begin{frame}{États-produits vs intriqués}
  \begin{itemize}[<+->]
    \item \textbf{État produit}: $\ket{\Psi_2}=\ket{\phi_2}\!\otimes\!\ket{\psi_1}$; évolution \textbf{indépendante} des qubits dans le circuit. Etat produit = état séparable.
    \\~\\
    \item \textbf{Non séparable} = intriqué: mesurer un qubit influence l'autre.
    \\~\\
    \item Paires de Bell: (anti)corrélation totale entre les mesures des deux qubits!
    \begin{align*}
      \ket{\Phi_{\pm}}=\frac{\ket{00}\pm\ket{11}}{\sqrt{2}}
      \qquad\qquad
      \ket{\Psi_{\pm}}=\frac{\ket{01}\pm\ket{10}}{\sqrt{2}}
    \end{align*}
    \item Mesure d'une paire Bell $\ket{\Phi_+}$: résultats toujours corrélés ($\ket{00}$ ou $\ket{11}$), chaque issue avec probabilité $0.5$.
  \end{itemize}
\end{frame}

% ============================================================
\section{Produits tensoriels de matrices}
% ============================================================

\begin{frame}{Action des opérateurs sur un état à 2 qubits}
  \begin{itemize}[<+->]
    \item On peut appliquer des opérateurs séparément sur chaque qubit.
    \\~\\
    \item L'action séparée de deux matrices $M_2$ et $M_1$ sur chaque qubit se traduit par un produit tensoriel de matrices:
    \[
      (M_2\ket{\psi_2})\!\otimes\!(M_1\ket{\phi_1}) = (M_2\!\otimes\! M_1)(\ket{\psi_2}\!\otimes\!\ket{\phi_1})
    \]
    \item Certaines matrices $4\times4$ ne se décomposent \textbf{pas} en produit tensoriel de deux matrices $2\times2$. Ces opérateurs créent de l'\textbf{intrication}.
  \end{itemize}
\end{frame}

% ============================================================
\section{Décomposition de Schmidt}
% ============================================================

\begin{frame}{Tester l'intrication (décomposition de Schmidt)}
  \begin{itemize}[<+->]
    \item L'état $\frac{\ket{00} + \ket{01}}{\sqrt{2}}$ est-il intriqué? 
    \item Non: on peut le réécrire comme un état produit
    \begin{equation*}
      \frac{\ket{00} + \ket{01}}{\sqrt{2}} = \ket{0} \otimes \frac{\ket{0}+\ket{1}}{2}
    \end{equation*} 
    \item Si l'état est intriqué, on obtient toujours plusieurs termes:
    \begin{equation*}
      \frac{\ket{00} + \ket{11}}{\sqrt{2}} = \frac{1}{\sqrt{2}} \ket{0} \otimes \ket{0} + \frac{1}{\sqrt{2}} \ket{1} \otimes \ket{1}
    \end{equation*}
    \item Ce type de décomposition s'appelle une \textbf{décomposition de Schmidt}.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemple: décomposition de Schmidt (qubit d'Alice)}
  \begin{itemize}[<+->]
    \item Exemple plus intéressant:
    \begin{equation*}
      \ket{\psi_{AB}} = \frac{2\ket{00} + \ket{01} + \ket{10} + \ket{11}}{\sqrt{7}}
    \end{equation*}
    \item Décomposition mettant en évidence le qubit d'Alice:
    \begin{align*}
      \ket{\psi_{AB}} 
      &= \frac{1}{\sqrt{7}} (2\ket{00} + \ket{01}) + \frac{1}{\sqrt{7}} (\ket{10} + \ket{11})\\
      &= \sqrt{\frac{5}{7}} \left( \ket{0} \otimes \frac{2\ket{0}+\ket{1}}{\sqrt{5}} \right) + \sqrt{\frac{2}{7}} \left( \ket{1} \otimes \frac{\ket{0}+\ket{1}}{\sqrt{2}} \right)
    \end{align*}
    \item Les probabilités de mesure d'Alice sont:
    \begin{equation*}
      P(\ket{0}_A) = \frac{5}{7} \qquad\qquad P(\ket{1}_A) = \frac{2}{7}
    \end{equation*}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemple: décomposition de Schmidt (qubit de Bob)}
  \begin{itemize}
    \item Exemple plus intéressant:
    \begin{equation*}
      \ket{\psi_{AB}} = \frac{2\ket{00} + \ket{01} + \ket{10} + \ket{11}}{\sqrt{7}}
    \end{equation*}
    \item Décomposition mettant en évidence le qubit de Bob:
    \begin{align*}
      \ket{\psi_{AB}} 
      &= \frac{1}{\sqrt{7}} (2\ket{00} + \ket{10}) + \frac{1}{\sqrt{7}} (\ket{01} + \ket{11})\\
      &= \sqrt{\frac{5}{7}} \left( \frac{2\ket{0}+\ket{1}}{\sqrt{5}} \otimes \ket{0} \right) + \sqrt{\frac{2}{7}} \left( \frac{\ket{0}+\ket{1}}{\sqrt{2}} \otimes \ket{1} \right)
    \end{align*}
    \item Les probabilités de mesure de Bob sont aussi:
    \begin{equation*}
      P(\ket{0}_B) = \frac{5}{7} \qquad\qquad P(\ket{1}_B) = \frac{2}{7}
    \end{equation*}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Conséquence de l'intrication sur les mesures partielles}
  \begin{itemize}[<+->]
    \item La décomp. de Schmidt permet de calculer les probabilités de mesures partielles!
    \item Que se passe-t-il du point de vue d'Alice si Bob mesure $\ket{1}$?
    \begin{align*}
      \ket{\psi_{AB}} 
      &= \sqrt{\frac{5}{7}} \cancel{\left( \frac{2\ket{0}+\ket{1}}{\sqrt{5}} \otimes \ket{0} \right)} + \sqrt{\frac{2}{7}} \left( \frac{\ket{0}+\ket{1}}{\sqrt{2}} \otimes \ket{1} \right)
    \end{align*}
    \item L'état quantique devient
    \begin{align*}
      \ket{\psi_{AB}} 
      &= \frac{\ket{0}+\ket{1}}{\sqrt{2}} \otimes \ket{1} = \frac{1}{\sqrt{2}} \ket{0} \otimes \ket{1} + \frac{1}{\sqrt{2}} \ket{1} \otimes \ket{1}
    \end{align*}
    \item Et les probabilités de mesure d'Alice sont maintenant:
    \begin{equation*}
      P(\ket{0}_A) = \frac{1}{2} \qquad\qquad P(\ket{1}_A) = \frac{1}{2}
    \end{equation*}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Fin du module A4}
    \centering
  \vfill
  Vers les circuits et portes logiques!
  \vfill
\end{frame}

\end{document}
